\section{Funções bem definidas}

  O título desta subseção deveria ser
  \emph{``funções \textbf{mal} definidas''}!!!
  Suponha que queiramos definir uma função $f$,
  especificando seu domínio,
  seu contradomínio,
  e uma \emph{fórmula}.
  Existem vários erros que podemos cometer,
  que fazem com que nossa definição não faça sentido.
  Vamos analisar esses casos.

  \begin{example}[Sem correspondente no contra-domínio]
    Já vimos que
    \begin{equation*}
      \functionarray{f}{\reals}{\naturals}{x}{3x}
    \end{equation*}
    não está bem definida.
    Isso porque,
    $3x$ pode não ser um número natural.
    No entanto,
    \begin{equation*}
      \functionarray{f}{\naturals}{\naturals}{x}{3x}
    \end{equation*}
    está bem definida.
  \end{example}


  \begin{example}[Definição ambígua]
    \label{example:ambiguous_definition}
    Sabemos que todos os números racionais podem ser escritos
    da forma $\frac{a}{b}$,
    onde $a$ e $b$ são números inteiros.
    Sabendo disso,
    poderíamos tentar definir uma função do tipo
    \begin{equation*}
      \functionarray{f}{\rationals}{\integers}{\frac{a}{b}}{a + b}.
    \end{equation*}
    Esta $f$ está mal definida!
    Isso porque,
    por exemplo,
    $\frac{1}{1} = \frac{2}{2}$.
    Ou seja,
    existem duas maneiras diferentes de escrever um mesmo número racional como uma fração.
    Assim,
    \begin{equation*}
      2 = 1 + 1
      =
      f\left(\frac{1}{1}\right)
      \overset{!}{=}
      f(1)
      \overset{!}{=}
      f\left(\frac{2}{2}\right)
      =
      2 + 2 = 4.
    \end{equation*}

    O problema aqui,
    é que existem duas maneiras de escrever o racional $1$ como uma fração de números inteiros,
    e cada uma resulta em um valor diferente para $f(1)$.
  \end{example}


  \begin{example}[Não está definida para todo mundo]
    Numa tentativa de definir a função
    \emph{raiz quadrada},
    poderíamos fazer assim:
    \begin{equation*}
      \functionarray{f}{\reals}{\nonnegativereals}{x^2}{x}.
    \end{equation*}
    Ou seja,
    pra calcular a raiz de $4$,
    por exemplo,
    escrevemos $4 = 2^2$ e utilizamos a \emph{fórmula}
    \begin{equation*}
      f(2^2) = 2.
    \end{equation*}
    Mas essa função não está bem definida!

    Por exemplo,
    quanto vale $f(-1)$?

    O problema com essa definição
    é que nem todo elemento do domínio
    pode ser escrito como como um número real ao quadrado!
    Não estamos definindo o valor de $f$ para todo o domínio!
  \end{example}

  Ao definirmos uma função,
  precisamos ficar atentos para
  \begin{enumerate}
    \item
      Definir $f$ para TODOS os elementos do domínio.

    \item
      Que a fórmula leve os elementos do domínio em algum elemento do contra domínio.

    \item
      Garantir que se houver várias maneiras de expressar determinado elemento do domínio,
      que elas levem sempre ao mesmo resultado.
      Uma maneira fácil de evitar esse problema é, por exemplo, garantindo
      que cada elemento do domínio possa ser escrito de uma única maneira.
  \end{enumerate}

  % TODO: exercícios.
  % O último exemplo tem vários problemas! Quais são eles?
  % Seja f uma função. Para que g: f(x) -> x esteja bem definida... o que é necessário?
